---
title: 如果没有爱
lang: zh
date: 2003-08-20
tags:
- commentary
---

——《[爱的教育](https://book.douban.com/subject/1077778/)》读后感/金爱心征文

我们接受爱已经好久了，可是却不一定深入思考过：如果没有爱，会发生什么？

爱是不能缺少的，人只能生活在爱人和被爱中。爱是人生活的基础。

在不知不觉中，我们被爱了。只有被爱，我们才能生存。如果没有爱，我们就没有充饥的食品、没有御寒的衣服，更没有住房、学校……婴儿出生后，没有人照料他，没有母乳，没有温箱；走到街上，横冲直撞的汽车让人防不胜防，没有警察维持秩序……

这太可怕了！不用担心，这暂时不会发生。要保证以后也不会发生，就要从现在开始培养爱人之心。被爱是天生的，而爱人不是人的本能，爱是教会的，爱也是学会的。

要学会爱，就要先弄清：什么是爱？《现代汉语词典》对“爱”的解释是：对人或事物有很深的感情。这个解释只有一个浅层次。要从深处理解“爱”，就必须对“爱”做一定的剖析。

爱是关心。《爱的教育》中《烟囱扫除人》一节讲述了众女学生用自己的零钱帮助一个丢了三十个铜币的烟囱扫除人的故事，本来女学生们与烟囱扫除人士素不相识的，但关心使她们和他联系起来了。

爱是尊重。《“小石匠”》一节中有一个细节：“小石匠”的上衣上沾有他父亲工作时沾来的白色石粉，染到了椅背上，当大家离开椅子后，“我”想用手去扑，父亲抑住“我”的手，过了一会偷偷把它拭了。父亲的批语中写道：“安利柯啊！你去扑椅子的时候，我为什么阻止你的，你不知道吗？这因为在朋友面前如果扑了，那就无异于骂他说：‘你为什么把这弄脏了？’……你应该爱‘小石匠’，一则，他是你的同学，二则，他是个劳动者的儿子。”

爱是理解。《盲孩》一节中，先生说：“你们说‘盲童，盲童，’好像很是平常。你们能真懂得‘盲’字的意味吗？……”这就是教育大家，要做到爱，就必须能理解。

爱是责任。《耐利的保护者》一节讲述了：别人经常欺负驼背的耐利，人高马大的卡隆有一天突然跳了出来对大家说：“你们再碰耐利一碰，我一个耳光，要他转三个圈子！”勿兰谛不相信，当真尝了卡隆的老拳，以后没人敢玩弄耐利了。卡隆的行为，是出于一种帮助弱小的责任。

爱就是由以上四个要素构成的。但是，大家在实践爱的时候，要明白：爱的本质是给予，爱的基础是自爱，爱是一种能力，爱是一种处世态度；同时要避免几个误区：无真情的物化的爱、无要求的溺爱、不尊重的占有的爱、偏爱。限于篇幅，就不一一展开了。做到了这些，没有爱的情况就永远不会发生了。
